---
title: >-
    بخش ۹۹ - و من طبقة الثانیه و یقال من طبقة الثالثه خیر نساج
---
# بخش ۹۹ - و من طبقة الثانیه و یقال من طبقة الثالثه خیر نساج

<div class="n" id="bn1"><p>کنیت او ابوالحسن بود، ببغداد نشستی، صحبت کرده بود با شیخ بوحمزهٔ بغدادی٭ و از سری سوالات پرسیده استاد نوریو ابراهیم خواص و ابن عطا و جریری٭ بود و شبلی در مجلس وی توبه کرده، عمر وی دراز بکشید، صدو بیست سال بزیست وی از اقران نوری٭ و از طبقهٔ ثانی ایذ فارس عیسی گوید: کی نام وی محمدبن اسماعیل است السامری.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>شیخ الاسلام گفت: که وی نه کرباس بافتی، که وی سخن بافتی، ویرا نساج نام کردند و گفتند: که از بهر آنرا خیر نساج نام کردند:</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>کی چون از حج بازگشت مردی ویرا بگرفت و در کوفه گفت: تو بندهٔ منی و نام تو خیر است و او سیاه بود گفت: بنگریستم خود را سیاه دیدم، دست من بگرفت و بر در کارگاه نشاند، در کارگاه خزخز می‌بافتم سالها چون می‌گفتید یا خیر! من می‌گفتم لبیک تا پنج سال روزی آن مرد گفت: من غلط کردم نه تو غلام منی و نه خیر نامی. بآن خیر می‌خواندند، ووی می‌گفت: کی نام من ازین مکنیت که مسلمانی مرا نام کرد خیر نساج. پس مرگ بخواب دیدند گفتند: حال تو؟ گفت نجوت من دنیا کم القذره. گفت: ترا بآن چه کار؟ باری ازین دنیا بحلوهٔ شما برستم.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>«و فضیل عیاض٭ را پرسیدند گفت: لم ار للعبد خیراً من ربه.»</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>خیر نساج گفت: البر من اخلاق الرجال والرضا من اخلاق الکرام و سلم.</p></div>